# **P3.1**  

**(a) 적당한 상태변수를 설정하라.**  
스프링-질량-감쇠기는 뉴턴의 제 2법칙이 적용되므로 상태변수는 질량의 위치와 속도 두 가지로 잡을 수 있다.  
$$x_1(t) = y(t),\ \ x_2(t) = \frac{dy(t)}{dt}$$  
**(b) 상태변수로 표현된 1차 미분 방정식을 구하라.**  
i) 상태변수  
$$\frac {dy(t)}{dt} = x_2(t)$$  
ii) F = ma = -bv-ky  
$$M\frac{d^2y(t)}{dt^2}+b\frac{dy(t)}{dt}+ky(t)=F(t)$$  
이를 상태변수로 표현하면 다음과 같다.  
$$M\frac{dx_2(t)}{dt}+bx_2(t)+kx_1(t)=F(t)$$
=>  
$$\frac{dx_2(t)}{dt}=-\frac{b}{M}x_2(t)+-\frac{k}{M}x_1(t)+\frac{1}{M}F(t)$$  
**(c) 상태미분방정식을 구하라.**  
$$
x(t) = \begin{bmatrix} x_1(t)\\x_2(t) \end{bmatrix},\ \ \ y(t) = x_1(t)$$  
이므로 이를 통해 상태미분 방정식을 표현하면 다음과 같다.  
$$
\dot{x}(t) = \begin{bmatrix} 0 & 1\\
-\frac{k}{M} & -\frac{b}{M} \end{bmatrix}x(t) + \begin{bmatrix} 0 \\
\frac{1}{M} \end{bmatrix}F(t)
$$  
$$
y(t) = \begin{bmatrix} 1 & 0\end{bmatrix}x(t)$$  
# **p3.3**

$$
x_1(t) = i_L(t), x_2(t) = v_c(t)
$$  
주어진 회로에 KVL을 적용하면  
$$
L\frac{di_L(t)}{dt} - v_c(t) + v_2(t) - v_1(t) = 0
$$
이며 노드를 기준으로 KCL을 적용하면 다음과 같다.  
$$
C\frac{dv_c(t)}{dt} = -i_L(t) + i_R
$$  
$$
i_R = \frac{v_2(t)}{R} - \frac{v_1(t)}{R}
$$  
이므로  
$$
C\frac{dv_c(t)}{dt} = -i_L(t) + \frac{v_2(t)}{R} - \frac{v_1(t)}{R}
$$  
이다.  
위 식들을 정리하면  

$$
\frac{di_L(t)}{dt} = \frac{v_c(t)}{L} + \frac{v_1(t)}{L} - \frac{v_2(t)}{L}
$$
$$
\frac{dv_c(t)}{dt} = - \frac{i_L(t)}{C} -\frac{v_c(t)}{RC} + \frac{v_2(t)}{RC}
$$  
이므로 이를 통해 상태미분방정식을 구하면 다음과 같다.  
$$
\dot{x}(t)= \begin{bmatrix} 0 & 1/L \\
-1/C & -1/RC
\end{bmatrix}x(t) + \begin{bmatrix} 1/L & -1/L \\
0 & 1/RC
\end{bmatrix}v(t)
$$  
# **P3.5**  

**(a) 폐루프 전달함수 T(s) = Y(s)/R(s)를 구하라.**  
$$
T(s) = \frac{Y(s)}{R(s)} = \frac{G(s)}{1+G(s)} = \frac{\frac{s+2}{s^3+5s^2-24s}}{1+\frac{s+2}{s^3+5s^2-24s}} = \frac{s+2}{s^3 + 5s^2 - 23s +2}
$$  
**(b) 상태변수 모델을 구할고 위상변수형 블록선도를 작성하라.**  
$$
T(S) = \frac{Y(S)}{R(S)} = \frac{S + 2}{S^3 + 5S^2 -23S + 2}
$$  
에 역라플라스를 적용해주면  
$$
y(t) = \dot{z}(t) + 2z(t) , r(t) = \dddot{z}(t) + 5\ddot{z}(t) -23\dot{z}(t) +2z(t)
$$  
이며 다음과 같이 정리된다.  
$$
x(t) = \begin{bmatrix} 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
-2 & 23 & -5 \end{bmatrix}x(t) + \begin{bmatrix} 0 \\
0 \\
1 \end{bmatrix}r(t)
$$

$$
y(t) = \begin{bmatrix} 2 & 1 & 0\end{bmatrix}x(t)
$$  
# **P3.12**  

**(a) 상태공간모델을 구하라.**  
$$
\dot{x} = \begin{bmatrix} 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1\\
-48 & -44 & -12 \end{bmatrix}x + \begin{bmatrix} 0 \\
0 \\
1 \end{bmatrix}r
$$

$$
y = \begin{bmatrix} 40 & 8 & 0\end{bmatrix}x
$$  
**(b) 상태천이행렬 $\Phi(t)$를 구하라.**  
$\Phi(S) = [sI-A]^-$에 역라플라스를 적용하면 다음과 같다.  
$$
\Phi(t) = \begin{bmatrix} \Phi_1(t) \vdots \Phi_2(t) \vdots \Phi3(t)\end{bmatrix}
$$  
$$
\Phi_1(t) = \begin{bmatrix} e^{-6t} - 3e^{-4t} + 3e^{-2t} \\
-6e^{-6t} - 12e^{-4t} - 6e^{-2t} \\
36e^{-6t} - 48e^{-4t} + 12e^{-2t} \end{bmatrix}
$$
$$
\Phi_2(t) = \begin{bmatrix} \frac{3}{4}e^{-6t} - 2e^{-4t} + \frac{5}{4}e^{-2t} \\
-\frac{9}{2}e^{-6t} + 8e^{-4t} - \frac{5}{2}e^{-2t} \\
27e^{-6t} - 32e^{-4t} + 5e^{-2t} \end{bmatrix}
$$    
$$
\Phi_3(t) = \begin{bmatrix} \frac{1}{8}e^{-6t} - \frac{1}{4}e^{-4t} + \frac{1}{8}e^{-2t} \\
-\frac{3}{4}e^{-6t} - e^{-4t} - \frac{1}{4}e^{-2t} \\
\frac{9}{2}e^{-6t} - 4e^{-4t} + \frac{1}{2}e^{-2t} \end{bmatrix}
$$  
**P3.17**  
G(s)를 구하기 위해 먼저 상태공간 모델을 설정한 후 $$
\dot{x} = Ax(t) + Bu(t), y(t) = Cx(t) + Du(t)
$$ 라플라스 변환을 취하면 다음과 같다.  
$$sIX(s) = AX(s) + BU(S)\ \ \ \ (1)$$$$ Y(s) = CX(s) + DU(s)\ \ \ \ (2)$$ 
(1)식을 X(s)에 대한 식으로 정리해 Y(s)의 식에 대입하면 다음과 같이 정리된다. 
$$
X(s) = \frac{BU(s)}{sI-A} = \Phi BU(s)
$$

$$
Y(s) = CX(s) = \Phi BCU(s)
$$
따라서 
$$
\dot{x} = \begin{bmatrix} 1 & 1 & -1\\
4 & 3 & 0\\
-2 & 1 & 10 \end{bmatrix}x(t) + \begin{bmatrix} 0\\
0\\
4 \end{bmatrix}u(t)
$$

$$
y(t) = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \end{bmatrix}x(t)
$$
에서 전달함수 G(s)=Y(s)/U(s)는 다음과 같다.  
$$
G(s) = C(sI-A)^{-1}B = \frac{-4s+12}{s^3 - 14s^2 + 37s +20}
$$
